%-*-    coding: UTF-8   -*-
% !TEX program = xelatex
\ifx\allfiles\undefined
\input{prework.tex}
\date{}
\author{尹锦润}
\begin{document}
\maketitle
\fi

\section{2024.5.15 作业}

\begin{ques}
	求幂级数的收敛半径和收敛域:
\begin{equation*}
	\sum _{n=1}^{\infty }\left( 1+\frac{1}{n}\right)^{n^{2}} (x-2)^{n} .
\end{equation*}
\end{ques}

\begin{gather*}
	a_{n} =\left( 1+\frac{1}{n}\right)^{n^{2}}\\
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[n]{|a_{n} |} =\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\left( 1+\frac{1}{n}\right)^{n} =e
\end{gather*}

因此收敛半径 $\displaystyle R=\frac{1}{e}$，当 $\displaystyle x=2\pm \frac{1}{e}$ 时，$\displaystyle \lim{}_{n\rightarrow +\infty }\left( 1+\frac{1}{n}\right)^{n^{2}}( x-2)^{n} =\pm 1$，幂级数不收敛，因此收敛域为 $\displaystyle \left( 2-\frac{1}{e} ,2+\frac{1}{e}\right)$。\qed 







\begin{ques}
	求幂级数的收敛半径和收敛域:
\begin{equation*}
	\sum _{n=1}^{\infty }\frac{(2n)!!}{(2n+1)!!} x^{n} .
\end{equation*}
\end{ques}

\begin{gather*}
	a_{n} =\frac{(2n)!!}{(2n+1)!!}\\
	\lim _{n\rightarrow +\infty }\frac{|a_{n+1} |}{|a_{n} |} =\lim _{n\rightarrow +\infty }\frac{2n+2}{2n+3} =1
\end{gather*}

因此收敛半径是 $\displaystyle 1$，当 $\displaystyle x=-1$ 时，为交错级数，且 $\displaystyle |a_{n} |$ 单调下降，故而收敛，当 $\displaystyle x=1$ 时，由拉贝判别法 $\displaystyle \lim _{n\rightarrow +\infty } n\left(\frac{a_{n}}{a_{n+1}} -1\right) =\frac{1}{2} < 1$，进而发散，于是收敛域为 $\displaystyle [ -1,1)$。\qed 



\begin{ques}
已知幂级数 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n}$ 的收敛半径是 $r$（$0< r< \infty $），给出下面幂级数的收敛半径，其中 $k$ 为正整数。

1. $\displaystyle \sum _{n=0}^{\infty } a_{n}^{k} x^{n}$ 2. $\displaystyle \sum _{n=0}^{\infty } a_{n^{2}} x^{n}$ 3. $\displaystyle \sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{kn}$ 4. $\displaystyle \sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n^{2}}$
\end{ques}
\begin{equation*}
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[n]{|a_{n} |} =\frac{1}{r}
\end{equation*}


1. 
\begin{equation*}
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[n]{|a_{n}^{k} |} =\left(\frac{1}{r}\right)^{k}
\end{equation*}
于是收敛半径为 $\displaystyle r^{k}$。

2.
\begin{equation*}
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[n]{|a_{n^{2}} |} =\begin{cases}
		+\infty  & r< 1\\
		0 & r >1\\
		1 & r=1
	\end{cases}
\end{equation*}
于是收敛半径为 $\displaystyle \begin{cases}
	0 & r< 1\\
	+\infty  & r >1\\
	1 & r=1
\end{cases}$。

3.
\begin{equation*}
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[kn]{|a_{n} |} =\sqrt[k]{\frac{1}{r}}
\end{equation*}
于是收敛半径为 $\displaystyle \sqrt[k]{r}$。

4.
\begin{equation*}
	\varlimsup _{n\rightarrow +\infty }\sqrt[n^{2}]{|a_{n} |} =1
\end{equation*}
于是收敛半径为 $\displaystyle 1$。

\qed 



\begin{ques}
设 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n}$ 发散，且幂级数 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n}$ 收敛半径为 1。是否一定有 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n} =\infty $。若是，证明之；若否，给出例子。
\end{ques}



否，取 $\displaystyle a_{n} =( -1)^{n}$，则 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n} =\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\lim _{n\rightarrow +\infty }\frac{1-( -x)^{n}}{1+x} =\frac{1}{2}$。\qed 



\begin{ques}
设 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n}$ 发散，且幂级数 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n}$ 收敛半径为 1。是否一定有 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n} \nexists $。若是，证明之；若否，给出例子。
\end{ques}



否，取 $\displaystyle a_{n} =( -1)^{n}$，则 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n} =\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\lim _{n\rightarrow +\infty }\frac{1-( -x)^{n}}{1+x} =\frac{1}{2}$。\qed 



\begin{ques}
设 $\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n}$ 的收敛半径是 $R=1$，和函数是 $S(x)=\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n}$，$\sum _{n=0}^{\infty } a_{n}$ 发散。问 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}} S(x)$ 是否可能存在。如可能存在，给出例子；若不可能存在，说明原因。
\end{ques}



可能存在，取 $\displaystyle a_{n} =( -1)^{n}$，则 $\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\sum _{n=0}^{\infty } a_{n} x^{n} =\lim _{x\rightarrow 1^{-}}\lim _{n\rightarrow +\infty }\frac{1-( -x)^{n}}{1+x} =\frac{1}{2}$。\qed 





\begin{ques}
利用幂级数求级数的和（闭式）:
\begin{equation*}
	\sum _{n=0}^{\infty }\frac{(-1)^{n}}{3n+1} .
\end{equation*}
\end{ques}


令



\begin{equation*}
	f( x) =\sum _{n=0}^{\infty }\frac{(-1)^{n} (x)^{3n+1}}{3n+1}
\end{equation*}则答案就是 $\displaystyle f( 1)$。




\begin{align*}
	f'( x) & =\sum _{n=0}^{\infty } (-1)^{n} (x)^{3n}\\
	& =\frac{1}{1+x^{3}}\\
	& =\frac{1}{3}\frac{1}{x+1} -\frac{1}{6}\frac{2x-1}{x^{2} -x+1} +\frac{1}{2}\frac{1}{x^{2} -x+1}\\
	f( x) =\int _{0}^{1} f'( x)\mathrm{d} x & =\int _{0}^{1}\left(\frac{1}{3}\frac{1}{x+1} -\frac{1}{6}\frac{2x-1}{x^{2} -x+1} +\frac{1}{2}\frac{1}{x^{2} -x+1}\right)\mathrm{d} x\\
	& =\left. \left(\frac{1}{3}\ln( x+1) -\frac{1}{6}\ln\left( x^{2} -x+1\right) +\frac{1}{\sqrt{3}}\arctan\left(\frac{2x}{\sqrt{3}} -\frac{1}{\sqrt{3}}\right)\right)\right| _{0}^{1}\\
	& =\frac{\ln 2}{3} +\frac{\pi }{3\sqrt{3}}
\end{align*}
\qed 







\begin{ques}
利用幂级数求级数的和（闭式）:
\begin{equation*}
	\sum _{n=0}^{\infty }\left(\frac{1}{4n+1} +\frac{1}{4n+3} -\frac{1}{2n+2}\right) .
\end{equation*}
\end{ques}


\begin{equation}f( x) =\sum _{n=0}^{\infty }\left(\frac{1}{4n+1} +\frac{1}{4n+3} -\frac{1}{2n+2}\right)x^{4n+4}\end{equation}
\begin{equation}f( x) =\sum _{n=0}^{\infty }\left(\frac{1}{4n+1} -\frac{1}{4n+2} +\frac{1}{4n+3} -\frac{1}{4n+4}+\frac{1}{4n+2} -\frac{1}{4n+4}\right)x^{4n+4}\end{equation}

其收敛半径为 $1$，且当 $x=1$ 时，$f(1)$ 为两个交错级数的和，收敛，于是 $f(x)$ 在 $(-1,1]$ 内闭一致收敛。

于是有：

$$
\begin{aligned}
	f( x) =&\sum _{n=0}^{\infty }\left(\frac{1}{4n+1} +\frac{1}{4n+3} -\frac{1}{2n+2}\right)x^{4n+4}\\
	=&x^3\left(-\frac{1}{2}\arctan x +\frac{1}{4}\ln(1+x)-\frac{1}{4}\ln(1-x)\right)+\\
	&x\left(-\frac{1}{2}\arctan x + \frac{1}{4}\ln(1+x)-\frac{1}{4}\ln(1-x)\right)+\\
	&\frac{1}{2}\ln(1-x^4)
\end{aligned}
$$

其中每项都是先求导再换序最后积分得到（一致连续，以及 $f(0) = 0$）。

而因为 $f(x)$ 在 $(-1,1]$ 一致连续，于是由 Abel 第二引理的推论可以得到（$f(x)$ 在 $(-1,1]$ 连续）：

$$
\begin{aligned}
	f(1)=&\lim_{x\to 1^-}f(x)\\
	=&\frac{1}{2}\ln 2 + \lim_{x\to 1^-} \left(\frac{1}{2}\ln\frac{1-x^4}{(1-x)^{\frac{x}{2}+\frac{x^3}{2}}}\right)\\
	=&\frac{3}{2}\ln 2
\end{aligned}
$$

第二步的时候，利用了 $(1-x)^{1-\frac{x}{2}-\frac{x^3}{2}}(x\to 1)=e^{(2t-\frac{3}{2}t^2 + \frac{t^3}{2})\ln t}(t\to0)=1$。
\qed 



\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi